---
layout: post
title: Websocket Protocol
categories:
- 把戏
tags:
- html5
- http
- jetty
- websocket
published: true
comments: true
---
<p>下午用jetty的WekSocketServlet写了一个简单的WebIM程序，正好第一次瞥见WebSocket的狰容。</p>

<p>服务器端<br />
jetty 7.1.5<br />
客户端<br />
Chromium 5.0.375.86</p>

<p>通过wireshark抓包获得这样一些数据：
<em>var _ws = new WebSocket("ws://127.0.0.1:8080/nothing")</em>
这个环节创建WebSocket，浏览器与服务器端进行handshake，发送请求</p>

<p><blockquote>GET /nothing HTTP/1.1<br />
Upgrade: WebSocket<br />
Connection: Upgrade<br />
Host: 127.0.0.1:8080<br />
Origin: http://127.0.0.1:8080</blockquote></p>

<p>客户端发出一个Upgrade头，upgrade头在<a href="http://www.w3.org/Protocols/rfc2616/rfc2616-sec14.html#sec14.42">RFC2616 14.42</a>定义</p>

<p><blockquote>The Upgrade general-header allows the client to specify what additional communication protocols it supports and would like to use if the server finds it appropriate to switch protocols. </blockquote></p>

<p>Upgrade必须被放入Connection头中标示这是一个Upgrade请求<br />
Connection定义在<a href="http://www.w3.org/Protocols/rfc2616/rfc2616-sec14.html#sec14.10">RFC2616 14.10</a>中：</p>

<p><blockquote>The Connection general-header field allows the sender to specify options that are desired for that particular connection and MUST NOT be communicated by proxies over further connections. </blockquote></p>

<p>Origin头还没有进入RFC，他的标准草案可以在<a href="http://tools.ietf.org/html/draft-abarth-origin-07">这里</a>找到，W3C的标准草案<a href="http://dev.w3.org/2006/waf/access-control/">Cross-Origin Resource Sharing</a>里<a href="http://dev.w3.org/2006/waf/access-control/#origin-request-header">定义</a>Origin Header：</p>

<p><blockquote>The Origin  header indicates where the cross-origin request or preflight request  originates from. </blockquote></p>

<p>Origin头的提出是为了解决<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Cross_Site_Request_Forgery">CSRF</a>的潜在危险，通过Origin服务器端可以获知请求的来源，进而判断其合法性。也就是说将跨域安全性检查的责任交给了服务器端，浏览器端采取信任的策略，避免了原先对跨域一棍子打死的做法。<br />
Jetty 7的org.eclipse.jetty.servlets.CrossOriginFilter对这个头进行了处理。</p>

<p>此外，handshake请求的header中还允许一个Sec-WebSocket-Protocol，用于对服务器端指定一个子协议（应用协议）。</p>

<p>服务器端应答</p>

<p><blockquote>HTTP/1.1 101 Web Socket Protocol Handshake<br />
Upgrade: WebSocket<br />
Connection: Upgrade<br />
WebSocket-Origin: http://127.0.0.1:8080<br />
WebSocket-Location: ws://127.0.0.1:8080/nothing</blockquote></p>

<p>Websocket连接建立。此后，服务器端和客户端可以实现bidirectional的通信，消息体即websocket.send(msg)中的纯文本。要实现这样的机制，浏览器和服务器间需要建立至少两个连接。目前，<a href="http://tools.ietf.org/html/draft-hixie-thewebsocketprotocol-76#4">WebSocket协议</a>中还没有规定客户端对服务器端的连接数限制。不过关于这个限制，RFC2616（HTTP1.1）中<a href="http://www.w3.org/Protocols/rfc2616/rfc2616-sec8.html#sec8.1.4">规定</a>：</p>

<p><blockquote>Clients that use persistent connections SHOULD limit the number of simultaneous connections that they maintain to a given server. A single-user client SHOULD NOT maintain more than 2 connections with any server or proxy. </blockquote></p>

<p>对此，另一个Bayeux协议倒是已经有了明确的限制：</p>

<p><blockquote>the Bayeux protocol MUST NOT require any more than 2 HTTP requests to be simultaneously handled by a server in order to handle all application (Bayeux based or otherwise) requests from a client. </blockquote></p>

<p>到此，客户端和服务器端已经可以建立双工的通信，这也是浏览器级别实现WebSocket协议的最大优点。而对于Firefox 3.x， IE x.x等等，只能在现有的HTTP连接机制上实现WebSocket，如通过long polling和callback polling的方式，但终归无法实现真正双工的通信。</p>

<p>The post is brought to you by <a href="http://fedorahosted.org/lekhonee">lekhonee</a> v0.7</p>
